外國係咪無「孝」呢個觀念？

中國文化將「孝」捧到上天
百行孝為先
孝感動天

講到連個天都要求孝

但係好似好少聽外國啲人鬧人不孝？

有 但唔明顯

外國嗰種似係一齊生活，
感情close，所以會互相關心，
到大個咗，屋企有咩問題都會自願幫手。

華人個啲係，打你鬧你唔比嘢你食，
點都好，你都係要尊敬我，
你大個咗，唔理我有無需要，
總之你就每個月要比錢我洗

中華文化係愚孝

filial piety

外國個d叫老豆賺錢仔享福

華人個d就叫養兒防老

第一次見呢個英文詞語

你google 下，係孝順嘅直譯

韓國有宋智孝

Google translate都係咁寫
Fish pie fillets我就知
filial piety

我識個鬼仔，都係話出黎做野仲住屋企，要交租，但係搬出去就唔洗再畀

對家人嘅想法比較獨立

外國嚟講其實即係“Love”

外國其實真係無
家人之間有愛
但同孝順係唔同

外國個仔去第二個國家生活
唔帶老豆老母走
應該唔會俾人𨳒佢話佢不孝子
不過似乎呢度會

梅瑟五書 出谷紀(即古猶太文化) 第四誡為"孝順父母" (唔識希伯來文 俾唔到原文你)
呢一誡 次序上 放喺首三條對於唯一真神嘅誡命之後 亦先於第五誡"不可殺人"
其年代一定係在公元前五世紀或更早。

這亦carry forward to耶教舊約聖經 出谷紀
四世紀嘅拉丁文聖經翻譯為"honora patrem tuum et matrem tuam ut sis longevus super terram quam Dominus Deus tuus dabit tibi"
當中"honora"為honour, respect嘅意思
英文大意為"honour thy father and thy mother, that thou mayst be longlived upon the land which the Lord thy God will give thee. "

所以 孝順呢一個概念 好明顯 係猶太人及西方社會一早已經有。

Exodus 20:12 (出谷紀)

有套戲講個仔大咗唔肯搬，兩父母要諗計趕佢走

華人就係咁撚賤格衰鳩格自撚私仆街冚家剷

你依個問題太廣，你想強調子女服從情度；獨立VS大家庭；子女義務；父母與子女之間的義務比重；「家用問題」......定係咩主題?你似乎講緊無一個外國「同一時間」能於各層面100%中國化甚至比中國極端，所以中國有孝而外國無孝，再給予中國式孝否定。

依個世界有200個外國，其實你係咪想問「美國倫敦、美國既紐約、加洲、既白人核心家庭nuclear family」無「愚孝」?

十誡孝敬父母排得前過殺人、姦淫、盜竊。又可以睇下聖經節錄
「我 兒 ， 要 謹 守 你 父 親 的 誡 命 ； 不 可 離 棄 你 母 親 的 法 則 。」
箴 言 6:20
「當孝敬父母，使你的日子在耶和華你神所賜你的地上得以長久 。」
出 埃 及 記 20:12
「人若不看顧親屬，就是背了真道，比不信的人還不好，不看顧自己家裡的人，更是如此。」
提摩太前書 5:8
墨西哥亡靈節既重要情比清明更重要。咁重視慎終追遠應該都係孝。

美國猶他州主流係LDS，個個LDS家庭都可以有5-10個兄弟姐妹，好多以現代化農業為生，完全係古中國大家庭既規模。LDS都係較重視慎終追遠 ，後代有責任修家譜，令未聽過福音既逝者入到名冊可以受到福音，與拜山、詞堂文化相近。

伊斯蘭家以真主為最高地位，父母地位為第二，結婚要父母首肯，又係以大家庭生活，最近可以搵巴基斯坦在港家庭傾下計。喺婚姻層面上，現代伊斯蘭家庭似乎比中國更重孝。

猶太教對「父母對子女」既要求比「子女對父母」要求更高。但唔可以話不孝，只係比重係父母責任大啲，子女責任唔係寫明交家用，而係行父母既教義，榮耀自己父母。光宗耀祖應該都係孝既一種。

印度我唔熟，但有辱家門有咩後果應該大家都有印像。

以中文經典來講，本身應該係以「君君臣臣父父子子」即係各司其職。孔子提出「父為子隱 子為父隱」即係家庭先於公義，其實父母都係有自己好大既責任，而唔係提昌「父母法西斯或者路西法」。董仲舒之後就較重由下以上既規範多。中國式孝未必一定係愚孝。

不孝有三無後為大。其實阿伯拉汗諸教、印度、中國、非洲都係提昌「生養眾多」。觀念肯定各國都有差唔多同一SET，但metropolitan咁重就比較少。而我喺媒體、圈子接觸既「外國人」多數都係metropolitan，我估你都係，但咁樣唔可以否定「外國」都重「孝」既命題。

你要問返自己:「唔係美國紐約、加洲人，算唔算外國人?」

東亞文化圈既日本韓國受中國文代影響，而現代都實踐緊，算唔算「外國」，洗唔洗講埋？

Thankful算唔算
人地大把退休保障 根本唔洗孝

好似考試淨係比個答案你叫你記
中間過程就唔好理 總之呢個就係答案

唔會有

孝就係差別對代自己嘅屋企人，大元統治嘅華夏世界曾經要遏止用於「自殘盡孝」而割除自己血肉、肝、眼畀父母嘅恐怖習俗

孝仲有乜嘢特點？終極父權

1）一對父母寧願生仔都唔想生女係好平常，因為生女嘅話到個女嫁咗人就代表自己白白養咗件送去俾第二個家族嘅女奴，反正唔會幫自己送終，嫁唔出仲大鳩鑊成個家族咩面都冇哂

2）生仔嘅話，個仔一來可以留低照顧老邁嘅父母唔駛出去組織新嘅家庭，又可以幫父母送終，另外個仔十六七歲左右就已經娶個老婆做女奴返嚟孝敬父母，再唔係娶多兩三個妾侍做女奴孝敬父母，所謂不孝有三無後為大，生出嚟啲細路又係跟自己姓，做人啊爺嘅廢老（分分鐘只係廢中）又可以吹噓自己個仔幾犀利幾本事養到咁多人

3）嫁咗出去嘅女仔做人老母之後因為冇得幫自己父母送終守唔到自己嘅「孝道」，要為老爺奶奶送終嚟盡埋自己夫君嘅「孝道」，就算成為生仔機器都好，佢巴不得將呢套男女不平等地位嘅窪地規質繼續傳承落去，睇返「1）」，成為人哋奶奶之後完全唔會有感到難受過，甚至要自己個新抱遭受到同自己一樣嘅遭遇

「孝」！？！？厲害了我的農場

再睇睇窪地而今係乜嘢境況

日本已經可以撇開嚟另外講
佢哋完全唔重視「孝」呢個concept

我中學通識用英文讀，個陣教中國社會講考順，老師都係教filial piety 依個term

真誠對待自己所有嘅屋企人就夠，多啲關懷，唔駛攞埋啲乜嘢「孝」嚟做指標

唔重視孝依個字，定唔重視孝依個concept?

女人嫁人之後，要照顧兩老，又算唔算孝？

垃圾中國文化
又係講由上而下嘅服從性
用孝道去掩飾養兒防老呢種自私心態
人沒有出生的選擇權
被人生下後還被人養而為奴
更美其名為孝

兄弟你好幽默

儒家係愚孝，因為佢唔係各司其職咁簡單，
而係當君、父做錯，臣、子只能相勸，不能反抗。
要求他人無條件屈膝就係愚孝。

巴打

最主要真係討論點先為之「孝」
遵從父母之命
尊敬父母
供養父母
陪伴父母
事業有成令父母自豪
愛惜自己令父母安心
其實隨便講都已經分到好幾個層次出黎
文化唔同好難用「有」定「無」黎一刀切

係中國人先咩比家用
講真 我搵錢咁少樓又供唔到 仲要比一半家用？

其實論語(好似係)有將孝分幾個層次
供養＜尊敬＜令父母安心、甚至自豪
只係供養衣食而唔尊敬，同養寵物有咩分別？
而尊敬係有前提，前提係父母做嘅事／叫你去做嘅事合符道德，你先至「應該」去做，做長輩嘅唔識尊重自己，你做後輩仲去尊敬佢，咪則係尊敬緊「無禮」，甚至「不仁」、「不義」？
令父母安心、甚至自豪應該唔駛多講

不過傳統對「孝」有好多誤解，以為一定要畀家用先至孝順，畀家用只係「方便法門」，用眼見到嘅方法表現孝順only。

「畀家用＝孝順」依個概念其實係邏輯謬誤，有畀家用但對住父母日日爆粗甚至點佢去湊孫煮飯做家務，咁又叫孝順咩？

外國冇「孝」
亦都冇「乖」

Christian value

係窮既華人姐

學術研究先多用到

外國人就算上咗年紀同父母出街食飯，好自然係父母畀錢，仔女畀錢反而奇怪

有錢個啲係點？
利申：窮

好似公司啲大粒咁，以前比人踩住心口狂鬧，
到自己做大粒，梗係要踩番細嘅狂鬧先平衡到心理

filial piety 個意思同孔子嘅孝有啲分別
有少少懼怕嘅感覺 由敬畏神嘅意思引申而成
同尊敬爭少少 (雖然依家兩樣都差唔多)

有孝呢個觀念
但無絕對服從就等於孝的觀念

鬼佬係講關係，講愛
關係好，有愛，自然咪會有孝既舉動

但如果父母係閪，仔女一早會走，咁冇關係咪冇愛，咪自然唔會行孝

支那人就孝行先大曬，冇關係冇愛父母黃賭毒做齊賣埋個女落火坑，都「天下無不是之父母」

所以民主、人權、法治都係源於西方，因為佢地知道要尊重每一個人

有錢既咪慢慢西化

情感由內心發出,規範只係配合

依家好多時人已經忘記左

孝順係唔可能勉強

不孝有衫，冇圖圍大

殺父文化同殺子文化嘅分別

外國係講求獨立＋自願性去做，支那係要上壓下豬欄咁服從去做，所以支那只係一個大豬欄黎，十四億豬隻有得食有得訓就得，一生為奴/豬

鬼佬通常一個"love" 就包含晒

只有尊重同唔尊重 我孝你老母

你老豆由細錫到你大
佢畢生既努力就係為左你可以無憂咁生活落去

西人係講Mutual respect
支那人係講單方面服從

東方人子女一出世就負債

日本人係咪都唔駛俾家用父母

有錯請更正

據我記得，孝應該係儒嘢，唔洗話去到外國，剩講道法墨，3大家都無大推/無孝概念。因為儒法家適合國家統治，所以除漢初外，我地都係俾儒學薰陶（我個人覺得係荼毒）。相對，西方哲學孝同家概念係弱，但調轉佢地宗教上有俾佢地家庭價值觀。

但如果無宗教信仰嘅外國人
咁未無呢樣野講咯?

文化上要求子女報效對象係佢地將來既子女，唔係在世既父母
所以點解咁多人啃老而父母係ok
依點同支那唔同

基督教十戒

一上pornhub就犯左啦

咁多dse仔

唔比家用=不孝

冇錢買樓結婚都要奉旨要個個月比家用

全部香港奴隸都唔敢唔比

防疫撚咪係 外國反lockdown封鎖遊行
香港人支持爭取封舖禁足限聚 完全天生奴隸格

孝敬 好似係比錢咁解

人地係 love

love同孝的確兩種觀念
一個雙向 對等
一個老鳯 上下關係

因為愛太虛無
錢就好實在

數唔到嘅
你講到曉飛都無用
銀紙就唔同

我覺得外國講 care and love

猶太人本身好重家庭觀念，同其他白人好似有唔少分別

猶太人本身成個民族都好似好團結

孝=支那小農奴嘅賤畜文化

無錯
外國既孝係出自真心
華人個孝係制式化
訂咗你要跟呢D Routine 走，唔跟你就係不孝

其實有，除咗猶太人，南歐地區嘅人家庭觀念都好重，大個咗都要聽阿媽話

用途之一: 方便D死廢老攞黎扮哂野一比人屌老母就發狂衝過去扮打人喊打喊打

以前，外國多數係基督教家庭，愛人如己，比較相親相愛

lm

南歐即西葡意希？咁西歐呢？

屋企人錫你你自然錫返佢啦
日日提住孝晒氣

但仍未去到中華文化果種無條件順服……

其實就算大陸到未必好似香港咁, 佢地好多出外打工, 一年先見一次家人,
未必可以照顧老人家.

叫我？

Tanguy?

有 但無同錢掛勾

外國好多一夠18歲就搬走 家用都唔俾
係我地中國先有孝既概念

讀多d書啦

緊係有
你睇Hunter Biden幾照顧未亡人

父慈子孝
相對架姐 下下都出手打我睇唔到點解要孝囉

外國叫愛嘛

大家既外國都只係講緊想像中既歐美

不孝唔駛識呢個字

孝義 永在心

咁即係"孝順"呢兩個字有"無條件順服"嘅性質? 咁孝順&愚孝咪冇分別?
呢點要解釋/定義清楚先

呢個term係用於學術翻譯中國文獻時用 唔係西方人本身常講嘅term 因為文化上冇一種類似孝嘅價值

養老不能靠政府

又嚟祟洋post根本就冇絕對

之前睇電視講啲日本人妻嫁去外國啲辛酸嘢，我記得意大利同西班牙嗰兩個都話老公同奶奶close到佢哋覺得好痴線，老公乜都要問老母，奶奶差唔多日日都衝上佢哋屋企

西歐就唔清楚了

外國唔係一個國

連登仔唔好成日一棍鳩打哂一船人啦

支那劣文化冇仆街父母呢樣野

你係咪教書的

去到外國咁講冇人會明
同屋企人都係講love

我讀過天主教高中學

有 不過係主人道德同奴隸道德嘅分別

考順呢樣野本來就係on9 任何人相處 用正確既方法相處 關係就會和睦 考順強調子女對父母既尊重 但同時冇另一樣野去規範住長輩對子女既態度 根本上就係道德綁架 如果有父母覺得子女‘唔考順’ 應該要諗點解自己處理段關係咁差

佢地仔女父母間似fd多啲

岩啊 依個真
外國無人明

你點解識孟子依段嘢？

齊宣王問曰：「湯放桀，武王伐紂，有諸？」孟子對曰：「於傳有之。」曰：「臣弒其君可乎？」曰：「賊仁者謂之『賊』，賊義者謂之『殘』；殘賊之人，謂之『一夫』。聞誅一夫紂矣，未聞弒君也。」《孟子：梁惠王下》

欣賞你認真回覆樓主

就我所認知，儒家的孝道去到後來真係變咗愚孝。而聖經的孝道係講愛同尊敬，卻不可以超越對神的愛與敬畏。

香港都可以冇，唔孝順不分國藉

好少機會講丫嘛
高中學中化、宗教倫理都幾好聽同討論，如果唔考試既話

父父子子君君臣臣係講reciprocity
不過中原文化一向係講一套做一套

亞洲嗰啲叫愚孝

Prestige 是零和遊戲

頂嗰時我睇呢篇文覺得好震撼

但係孝順呢個字本來就係要到中文翻譯聖經先有

上面位巴打話原文係Honour Respect 既意思 就咁字面睇又唔同中文字孝順咁解喎

我唔識儒家嘅孝係咪改變左成愚孝，係也唔出奇，儒家由孔孟至宋明甚至當代新儒家都可以有不同發揮演繹。
你提嘅敬畏係一個好特別嘅concept,中文譯聖經中啲敬畏當然有敬之意，但翻查希伯來文，此字沒有敬之意，只是畏和驚，我嘅解讀係 imply左面對呢個神，你唔係同佢對等，佢嘅全能會令你驚嘆和服從。(你可以自己check下) 咁就與中文有敬之意好不同。

但如果睇成本聖經，果種驚係好特別，因為你又驚又快樂咁衝去倚靠神。

即係你驚神，但係能夠坦然無懼唯一的方法就係投靠神求佢拯救。

無鬼佬會明

想知南歐例子

有相似概念但唔會總結埋一齊

佢地統稱做love，正如佢地親戚只有大統稱uncle, auntie等，無中國人分到咁細姨、舅、堂等等

好撚勁

日本好似要。睇散工買樓夢 竹中直人屌二宮和也無比家用

只有中國人先會將孝順同金錢劃上等號

我好認真討論

有愛先有孝

搏唔到

好得人驚

咁樣講未免有點空泛
巴打可知公元前古代西亞地區 即今日土耳其 以色列 甚至埃及一帶 嘅人的宗教思想如何?
我亦只能十分廣義地去講 佢地打仗 爭土地 甚至日常都會放個神喺第一位 所以你見出谷紀十災禍嗰十個回合 都係相方各自求個神嘅力量"鬥強"
所以要走入呢啲文化嘅context先可以理解到佢地嘅思想。

不過我地都係focus返去個孝吧

外國人將對所有人嘅情感為Love 解釋哂
但中國人就係都要分類對唔同人就唔同情感，
咁就分咗孝悌忠信

另一例子，外國人將口交一律叫oral sex
但中國人就硬將口交分咗含吹瀨啜

你可以話講究，不過亦都可以話多餘

教條主義
全人類既通病黎

孝係家庭階級既情緒勒索
吃子文化既開始

亦好單向
你要乜乜物物
但自己就乜都唔使

另一邊既極端
搞到啲二世祖on99咁

外國人講愛 家庭內人人平等
孝依d真係落後觀念

嗯，就我所理解，西方聖經上的孝係保持在信仰內的範圍(aka 公義)，而實際上(似乎，我不是好確定)也分為不同的看法：

一、就係除非同信仰有直接衝突，子女要絕對順服父母同盡贍養的義務。類似情況就係你父母唔比文青的你讀文科，但冇叫你去唔信耶穌唔祈禱你都要聽。

二、就係如果父母完全放棄自己為父母的職責(比如拋棄仔女)，子女沒有義務贍養他們，這是「長子同君王的名分可以因為持有人棄絕呢個身份而在神面前失效/或者被神廢棄」而推論出的結論，即係你父母早係你好細個果陣已經趕你出街比保良局養，你大個咗可以唔比家用佢地。

包括俾家用都係
公屋廢老最鍾意打劫啲仔女

人地外國係出自真心既愛, 唔係支那人個種係你老豆老母同你有親就老奉乜都要你回報

孝你老母
無啦啦射我出嚟乜資源都冇
做人慘過死

人哋唔需要要寫到出面

人地外國恨不得個仔女獨立, 離開老豆老母, 唔好做裙腳仔, 咁先係成長

根本中國人幾百年歴史所傳落嚟嘅所謂道德道義公義禮儀宗教信仰全部都係咁廢同埋阻礙人類成長進化嘅

無錯, 中華文化係愚孝

點會無 冇華人社會咁明顯咁解

外國可以包含好多國家
有一個好明顯嘅現象
例如你睇非亞洲嘅電影/劇集
我印象中好少會出現一啲情節
係父母鬧啲子女五逆/不孝

但係廣東話嘅
特別係TVB膠劇
唔難會見到有啲老野喊住講自己好慘

所以簡單啲問
不孝喺其他語言點講
諗番係咪好少聽到先?

儒家文化圈先講「孝」
eg 韓國 日本

family

father and mother i love you

其實中華文化嘅考係有個前題
好似用下面黎講
父慈子孝，夫義婦順，兄友弟恭，長惠幼序

其實全部都有前題
係要父慈 子先孝
做人老公同樣要有盡人夫嘅責任 老婆就順住老公兩個生活

當然入面係有不合時宜嘅價值觀

但係入面講嘅係一樣野

就係每個人都要係本位 做好自己嘅事 盡自己嘅責任先可以達到上面嘅和諧

所以係咪都要你交家用嘅父母又係唔係慈呢
咁就要你自己諗下

其實中華嘅文化的確係有好多不合時宜
但係的確係有值得學習嘅

好似孟子講過捨生取義一樣

大家睇我地上一代仆街 覺得中華文化仆街 係好正常
因為佢地係文革之後嘅人

文革之後嘅中國人已經唔係流住中華文化嘅人

只係流住馬列血嘅黃種人

係UK 讀書有同鬼仔傾過呢個話題
佢問我會唔會留係UK，我話應該唔會因為唔想離兩老太遠，佢地會覺得有少少奇怪 因為佢地慣左個個大個所有兄弟姊妹各散東西，一年先返老豆老母度聚一兩次咁樣

同埋佢地覺得比家用好奇怪，話老豆老母suppose 要預夠錢退休後ge生活，佢地做仔ge 如果一齊住最多都係比下bills，但唔會好似我地咁每個月固定家用

Final party

外國係family既觀念，關心屋企既人，同埋係一種平等既關係，父母有錯照屌9佢地，孝指定左父母做對象，而且好多時都係愚孝，無論父母做咩，岩定錯，都要順從佢地

高文化

呢個係我開po嘅目的
因為我就快去英國
英國嗰邊係無一個人會問我父母點算
覺得我自己過去係理所當然

香港呢邊
個個聽到之後就好驚訝
覺得無可能父母留香港
自己去英國
之後就開始好多嘢講

最緊要你老豆老母點諗姐，如果佢地都冇問題，其他人洗撚理咩

其實你唔鍾意可以唔俾
改變社會由你我做起

其實連登仔而家追捧既美式極右保守主義都係父母大燃晒.
仔女都要對家庭有貢獻.

Sorry 係你姐🥱唔好成個華人Tag拉埋我落水

佢地老早警告左我
讀完書就各不相欠
我死我事

好羨慕外國人既家庭觀念
同父母好似朋友咁相處
就算各散東西但重視大時大節 會一齊meet up聚會

外國人開po有圖

你想要咩圖
我剩係有鬼佬老豆搞個仔

高質回覆要推

好多鬼仔鬼妹都當自己兩老friend咁對待

GIVE AND TAKE

連登全部鬼佬來
日日屌7養兒防老喎

置咗頂

外國父母同仔女似係用一個friend既方式相處 咩都講無咩隔膜 反而華人因為輩分/孝既mindset 而同父母相處無咁親咁

我覺得係中國人扭曲晒，變到好rigid好多野完全唔係發自內心同埋唔合理
大家成年人，夾硬講孝唔孝順就無意思，心照

真係畀面，篇文有少少串，講返聲唔好意思先

搭單問句
家庭對人嘅情感意義到底係乜

高汁
一味話咩中國式愚孝真係好撚on9

其實喺街一路行一路追po
我無睇哂
講返聲唔好意思先
我見有人讚應該係正嘢

宋智孝係中國人

其實好錯 鬼佬等到佢地仔女18歲 之後就由佢地自生自滅

荀子。子道。
孔子曰：「小人哉！賜不識也！昔萬乘之國，有爭臣四人，則封疆不削；千乘之國，有爭臣三人，則社稷不危；百乘之家，有爭臣二人，則宗廟不毀。父有爭子，不行無禮；士有爭友，不為不義。故子從父，奚子孝？臣從君，奚臣貞？審其所以從之之謂孝、之謂貞也。」

邊度係無條件
審其所以從之之謂孝、之謂貞也。

孔子講明話要搞清楚原因先順從先係孝喎

點會無呀

Son, i am your father

愛係比較相向
孝係單向

又一個唔肯認自己種族係賤種

外國人係同屋企人講i love you

所以我下面咪有話有演變過囉

家家有本難諗的經，加油

中國人係法家思想.

係支那先多呢啲三綱五常規矩嘢
成班都生番野蠻人 冇規矩就冇社會秩序

老老實實
呢方面我覺得香港人個思想仲閪過中國人

識一家人，加拿大人嚟
4兄弟姊妹，其中兩個已經成家立室
佢哋住20分鐘車程左右，d女好癡娘家真係差唔多日日都見，唔見都會打電話

辛酸又唔覺嘅，人哋d老人家好似無咁長氣

係咪中化卷model answer

諗起摩登家庭
入面啲父母子女關係真係似朋友咁

我都覺得好勁
可以將一個廣到咁嘅題目分拆得咁細一個個講

簡單d講就係人地點對你 你點對人

噉的確如樓下所講係幾震撼
但我中學其中一個印象係讀論語時嘅
子曰：「事父母幾諫，見志不從，又敬不違，勞而不怨。」

好彩我老豆老母似西方啫

人地既"孝"都唔興俾家用
自己搬左出黎住之後,聽到屋企有咩事先會直接出錢解決果件事/返去幫手
e.g.壞電視,就直接買部電視送俾屋企,壞洗衣機就送洗衣機
唔會月月on99俾錢屋企

同埋國家又好家庭又好,人地好尊重唔同人既諗法,自由發揮
根本完全無得比

大陸人經過文化大革命洗禮後.
已經係新中國人. 冇左法家思想架啦

有啦 但人地會叫孝做尊重。睇過有段片講個細路係老豆面前叫shut up 個老豆會即刻衝埋去打7個仔女

孝係行動做出黎 垃圾儒家係咪都用孝黎控制仔女

外國譯做 filial piety.
但冇接觸過呢類 Asian 思想嘅外國人都唔會 get 你講乜

係叫奴隸定孝?

我睇NBA,大把孝順仔,買大屋,一個養全家
我覺得外國好重視家庭,西片都好多
但人地係講Family love ,包含晒所有野

方老師有冇同你講過佢點解讀？

的確由中化堂所啓發。mo 唔model就見人見智。

BTW, 我讀高中中史，選修科舉制。model answer依個字係科舉致命傷，所以我覺得智識唔應該夾雜著model answer 既前設

講開我醒起之前睇佢自己譯嘅英文好似有啲譯錯
我自己唔百分百肯定係咪
例如有幾個位個「色」字佢譯咗做同性有關嘅概念，但以我所理解「色」係真係指緊眼見嘅顏色，亦即係一切可見之物
同佛教裡面嘅「色」同樣解法

起碼filial都識掛屌你

咁我問你
日常生活你會喺咩場合接觸到呢個字
真係無人講

我之前唔小心洗咗sd card冇晒我有take notes嘅佢啲readings
不過就係個context我覺得比較符合指緊material desires嘅色

我見社群主義（即保守主義）會講家庭係一種非政府福利（welfare)，好似金錢/住屋/情感上嘅援助等。政府會透過政策強化/強調呢樣野，令福利開支少啲咁囉。

相比起單向仔女對父母嘅孝，應該更著重家庭成員間嘅互相幫助咁囉，雙向，多向。。應該係

係呀﹐對待父母唔啱嗰陣對佢地緊係要婉委勸諫啦﹐而依個情況下係父母都應該要做返佢父母應該做嘅嘢先成立。而依個即係儒家嘅「正名」所謂「君君、臣臣、父父、子子」。大家都要做返自己應該做嘅嘢。而孟子講嘅就係紂、桀都冇做返佢自己為君嘅本份既不合「正名」﹐所以推翻佢係合苻義嘅。所以﹐同你quote嗰段應該就冇衝突。

梗係有啦，係英國嗰陣時。的起心肝，渣住個BNO移民去英國啦。咁先練好個英文。

直頭係冇孝呢個字，夾硬譯最多叫devotion to family

咁英文點鬧人不孝子

連登仔：
窮父母：愚孝
父母幹：要孝順

因為孝同忠緊靠

佢地係「愛」囉

外國人至孝順，睇人地老人服務幾好就知，香港地d公公婆婆好多仲執緊紙皮

真 最多供埋你讀大學
父母窮既話一係你就半工讀或者做野

諗落孔子講「禮」係咪就係最早嘅教條主義
用幾多禮樂白紙黑字寫哂
有冇文科撚可以解釋吓

不如話係養老

考係責任
鬼佬講愛 由心

真係唔知由幾時開始，成日強調孝，但就冇講孝嘅前提

「君君，臣臣，父父，子子」後兩句就係講父要有父親嘅所為，子要有子嘅行為
本身都講雙向，但而家得返子子

華人嘅孝係物質化後代嘅概念，子女永遠係父母所有，上而下，君、臣、父、子
人地鬼佬自由主義講左成千年 點會仲有呢啲on9野
你話專重老人，愛護家人佢地會有並比華人社會強，但係前題都係大家同一個高度

孝=父母輩將你視為自己資產

等於老竇老母去賭輸左錢要你幫佢還，你唔幫就係不孝
即係你嘅錢就係佢嘅錢，佢嘅錢又未必係你嘅錢

你真係蒙在鼓裡，根本就係一種piety

孝Ge英文係乜

分開住姐 咪一樣可以靠daddy

而家其實都多左人冇搬出去住架啦

中國邊有孝為咗錢老母都可以賣

但嗰時學呢句老師同書嘅解釋就係如果父母不聽從相勸，作為子女行為同心態上仍要無條件盡忠盡孝。
認真研究當然應咳比最好嘅解讀佢：呢句嘅錯事唔包括嚴重到令佢違背仁義信嘅錯，甚至ideally可以理解為一啲出於好心但因認知錯誤而做嘅錯事。
但個問題就係，字面上佢冇表達到噉嘅意思。另外成個儒家思想有冇回應當君、父賊仁賊義嘅時候，臣子應該如何自處？我嘅印象係有好多論述講一個不仁不義嘅人會有咩唔好嘅後果，但係就將個結果講到好似會自然個天會令佢發生噉，冇咩比道德空間比臣子去反抗(過程)。

傳統西方家庭都講尊重父母，但未至於孝順嗰種有好重階級觀念同埋強調長大後報答父母嘅思想。

唔一齊住根本唔洗畀家用

ironman tony stark咁多年都掛住老豆
點會無孝呢個觀念

係呀我好記得

外國要搬出去 成本好低
香港fg點搬

應該係得呢套,個結尾好正

外國人對住父母兄弟姨媽姑姐表叔表嬸
都係一律叫
I Love You

宋朝人最孝順

尊重就係一切關係準則，支那人就將尊重分等級，外國人就冇，百行以孝為先就係孝=最高級尊重，外國人尊重不分等級，冇所以你細個我，係我個仔，你所受到尊重係細個我就所受到，我要你孝我。

利申：美國某某教授做中國研究，佢教識我

佢要你當佢係吖嘛
你依家食我住我嘅就唔好咁多嗲

有，但係觀念唔同

鬼佬大咗之後屋企人嘅關係會變咗類似friend咁，見過一啲直情嗌老豆老母名，因為當你係個大人咁看待。大家會互相尊重，無話因為你係我老母所以錯嘅都要聽你講，邊面有困難有需要就會幫下手咁

亞洲嘅觀念保守嘅階級觀念，即係老豆老母永遠啱晒，唔聽嘅就唔孝順唔可以

其實樓主一開始冇講過家用

obedience

我睇返呢個case好似都冇address到件事
佢表達咗子為父隱
要address件事係，如果舜禁止捉拿瞽瞍，噉皐陶應該點？

我上面有講過出po原因
唔係家用....

個問題係 點樣定義 "孝"?

其實就算係 "順從" , 以前西方國家都有. 不過未有去到中國嗰種 變態程度. 如果用我哋理解嘅 "孝", 咁 西方嗰種應該 比較稱之為 "愛".

俾家用已經係一個好嚴重嘅問題. 都已經有喺連登討論過, (之前連登, 又或者之前高登都幾一面倒, 成撚日喺度屌 話唔俾家用 因住衰收尾個幾年... etc etc... ) 又話咁撚叻 自己搬出去住囉..... etc etc ( That is not the point )

從來冇聽過亦都冇認識過 ( 咁樣唔代表係冇, 只不過肯定唔係 Norm ) 西方老竇老母要求要比返錢屋企因為係你 "欠" 佢. 由你出世至今供書教學, 你梗係要你比返屋企.

我曾經問過呢個問題, 佢哋會覺得好奇怪, 佢生左個仔女出嚟 養佢哋係因為佢哋覺得 呢個係佢哋嘅 "責任" ; Duty. 如果唔係可以選擇唔生.

但係因為係 愛 佢哋, 所以從來都冇 Expect 需要有 Return.
( 調返轉亦都唔會攤大手板攞零用錢, 呢樣野亞洲國家又係好奇怪, 識好多屋企有錢嘅, 都冇啲富二代亂咁洗錢. )

但係中國人係乜嘢? 真正嘅 極端控制慾 加 資本主義 ( 完全係而家共產黨嘅寫照 ) , 生個仔出嚟都要講 ROI, 生個女出嚟都要諗吓 嫁入豪門. 你做唔撚到就係你不孝, 老竇老母死之後都不得安息, 會化成怨靈.... 九幾萬樣嘢幾樣野感情勒索. 然後仲有姨媽姑姐親朋戚友, 成個圈子 好似一堆八婆 比較下自己個仔, 跟住再嘈喧巴閉. ( 香港搞到今時今日咁, 某程度上都係上一代港女進化成師奶 之後造成 )

其實好多中國嘅文化 本身太過 理想化. 往往出嚟之後都係 被當權者利用. 先至會出現愚孝愚忠問題. 唔係因為反共 先至抹煞 中國以前嘅文化, 而係對比西方國家之後. 事實上相差太多.

真，講緊喺孝但唔喺愚孝，忠但唔喺愚忠

都唔係果樣嘢

冇的 以前問過留過學嘅英文老師

孝義永在心

英文點譯?

鬧自己仔女咪會鬧埋老婆

鬼佬無家用文化，完勝亞洲人

兒登仔就係噉，明明有責任供養父母就講到被逼畀錢佢哋洗

冇，因為佢地係覺得生咗仔女，父母係有責任養到佢地有自理能力為止。

同個鬼佬fd傾過類似嘅問題，鬼佬係唔需要俾任何家用&18歲就會俾屋企趕出去租屋生活，包括返學，返工

或者punishment唔係重點，而係喺個rigid power relation到。
一方面就話各司其職，另一方面就好似上面我所引嗰句噉，叫人喺上位者做錯嘅時候，下位者仍必須行為服從心態尊敬；一方面指上位者要保持仁義要關懷子民，另一方面冇比任何道德空間比下位者反抗自己面對嘅不公義。
所帶出嘅後果就係：每個人一出生就有貴賤之分，而出身卑賤嘅無論如何都係下等於出身富貴嘅人。當然呢個可以話好多早期文明嘅通病，遠至古希臘嘅demos都只包括富有本土男性。

其實Love已經包咗

有咩責任要供養父母？佢地自己選擇生我養我，點解我一定要回報佢？大人唔養育孩子就犯兒童法，但我地唔養父母無犯法架！要退休就自己儲錢啦仆街！

的確係有責任要比，但而家講緊啲父母當仔女係債仔多過屋企人，呢種態度同思想先最難頂

兒登思想就係噉，父母生得自己出嚟就奉旨養到自己釘蓋

孝=沖繩的狗

我覺得根本係睇人。子女一向唔係父母的附屬品。每人都係一個獨立個體，人地做乜係人地的自由。

做咩strawman呢

根本華人社會個家庭基制觀念就好撚錯,你生得個仔/女出就有責任養育佢,唔係想佢第日大個養番你,俾家用呢種on撚9既習俗都唔知邊個諗出黎,屌佢老母

巴打係咪讀人類學？

中國果隻係奴孝

香港搬出去住真係唔易
fg搵得萬幾蚊 交租 水電煤雜費都冇咗超過一半糧

我讀旅遊，不過份份工課都選擇文化題材。因為中學讀完中史通識，同埋天主教學校係咁聽耶穌所以對文化有興趣。

香港搵錢係好 但相對成本好高
外國無搵咁多 但相對衣食住行 平過香港好多
香港連基本生存都有困難

香港一日仲有中華文化，都只會孕育出大中華膠同大一統思想。

2千年前嘅嘢唔同都合理
無講明就應該指現代嘅睇法做法

外國一家人食野 即使父母同仔食都係AA制

係咪以為自己好好笑

係。亦都冇「義」呢個觀念。

Love

都市傳說黎

我個fd依家20歲都仲同緊老母住
我女朋友就19驚緊俾佢屋企人趕走

佢地大個仔好自然出去住, 獨立性格

你支那人思想好重唔同你對老婆個尊重同老母尊重係不一樣老母講咩都啱，老婆同老母面前一定選擇老母？

咪後面加個 'un' - unfilial

AV

知道咩叫尊重？你係因為尊重你老母所以唔同佢上床？

中國人嘅孝，
係行使淫威濫用暴力嘅大條道理
一個孝字，打你殺你都可以講到天經地義
好多人仲覺得係真理
以致你要絕對服從，
將年幼嘅人嘅尊嚴俾哂啲老年人，
一句唔岩聽就大發雷霆
唔正常嘅成年人會強調自己先係正常
而正常嘅小孩反而質疑自己是否正常
成長自然唔健康，亦都無信心表達自己，
因為你唔知幾時又遇到唔正常嘅人去打壓你。

但外國人以愛護一代為發展
每人生存都有尊嚴
小童會敢於向大人發問

勁人

又brainstorm下

中文字詞: "孝順"用係父母/祖父母/姻親父母 (甚至可以係伯父母之類)
可以有供養嘅意義包含當中

其他人倫關係嘅形容
尊敬師長；兄友弟恭；兄弟姊妹間相親相愛；朋友互相尊重
神祇: 敬拜
皇帝: 朝拜

(我可能有錯 當然以上亦不是exhaustive)

其層次都幾多

大家可以問下唔同人種/習俗嘅frd 睇下有冇唔同嘅層次分別 而又會用咩字詞去表達

睇modern family見佢地好著重一家人一齊 會respect each other

好好笑 feel到佢地frd得黎又會respect大家 接受大家既特點/優缺點 屋企有事會好主動幫手

香港要集東西兩家既優點,
仔女同老豆老母住到廢老釘蓋繼承間屋都唔洗比家用.

有冇人會用暴力迫你love佢？

會唔會用言語虐待去逼使你love一個人？

痛愛

好似modern family咁 又係成日去大家屋企開party咁

有事既時候係會出黎幫手

佢地好似唔會咁死板話一定要比咁多錢家用 指定要咩咁 個仔送d咩就要d咩

外國嘅孝唔會用錢掛勾，反而著重喺尊重到

你要有尊嚴時候同時亦都要尊重返別人

agger外國文科arts有出路好好搵

毒撚喺香港溝唔到女,
去到外國會好受鬼妹歡迎

我稔果套係 Failure to launch, 估唔到有多過一套

咁華人文化本身就有一半人係想個仔女痴住自己

外國講love
同埋我覺得啲關係無你想像中咁疏離

唔止痴住自己
係仔女去到邊都唔好掉低佢地
否則就會好似睇TVB劇咁覺得自己好可憐

華人父母思想覺得仔女使左佢咁多錢衣食住行供書教學
當正仔女係呢筆資產
大個左就咁拍拍羅友走左等於打劫左佢呢舊錢
冇尊重過仔女係一個獨立個體
老實講啦，咁想要回報咪放舊錢做定期咪算
生咩仔女on9架

其實香港搵錢好都只限少數人，大部份都只係唔上唔落一個唔留神就月月清加負債

孝還孝
孝順還孝順

「孝」字上從「老省」下從「子」
說文解字話「子承老也」
即係中國既「孝」係講究上下階級
子女要養父母，服從父母先叫「孝」
中國封建社會遺留落黎既文化
當初都係用黎教化人民做思想控制
今時今日尚未擺脫既價值觀

現代歐美社會主張自由平等
最多都係講究家庭觀念
追求 family love
冇乜階級觀念自然冇「孝」呢個概念

可唔可以導讀

有字並不代表有其意

所謂中國文化不嬲都係管治工具

日本有「親孝行」呢樣嘢
都係 d 乖乖地結婚生仔唔好令父母擔心、帶父母去下旅行、照顧年邁既父母既需要
唔係唔重視，而係無中國人咁成日攞出黎情緒道德勒索下一代
由心而發真係想對父母好既孝行
唔至於好似你咁講「完全唔重視」

港共咪用暴力要你個仔o係學校要學愛國

幽默感呢家野

巴打咁認真
係咪想拉高連登仔平均水準

講呢啲！
我只係連登仔/香港人既average啫

外國人當然有孝，如果你單純講感情上，人地一樣會愛惜和尊重父母
但如果你暗示「錢」，外國人係思維係，每個人都係獨立的人，做父母的責任係培養和訓練子女做一個獨立的人，所以一到成年佢地會趕子女走，去飛啦去闖，by their words, live your own life

但中國人覺得比到錢做家用先叫孝，比到錢長輩買野食先叫有心和孝順

睇你點睇，無話邊種啱邊種錯，但你係香港人，乖乖地比錢啦

PS:係外國讀過書，生活過

什麼是“孝”？

這是儒家的“術語”，即是在儒家的“君巨，父子”呢種要求嚴格的從屬體制以達到社會極穩定結構所衍生出的獨有觀念

在世上其他文化之中，一般要求人“respect”父母，但儒家的“孝”就不是那麼簡單，孝是“respect 加上嚴格階級從屬制度”，即是將“巨忠於君，士兵服從將領，奴隸服從主人”等等的嚴格階級從屬觀念，延伸去子女同父母之間的關係

所以“孝”是只存在於儒家的文化之中，是世上獨一無二的，而佛教同道教本身都沒有呢種觀念

而佛教，同道教的教義，甚至其實是對“孝”的霸權意識有所排斥的，當然“respect父母”是任何宗教也支持的

有說“百行以孝為先”，為何？

因為人一出生，他的第一個“君主”乃甚父母，所以在儒家的管治體制之下，人最好先由在“孝”方面去“practice”儒家的嚴格的上下從屬體制，好讓人預備對將來“君巨”，“將兵”，“主奴”的嚴格從屬的有效行使

而要在社會各方的上下從屬的能夠有效實施，當然暴力是免不了，而“孝”也不例外，所以“孝”也免不了暴力

在“孝”的理念之中，“愛”不存在，但不是說在儒家社會的各種上下從屬關係中沒有“愛”的存在，只不過這是另外於儒家的“君臣父子”關係的東西，這就另當別論了

雖儒家理念中，“百行以孝為先”，但其實“百行以忠為大”，忠是最大，因為在儒家的社會理念之中，要達到最穩定，和平，不出動亂的和諧社會，必須要臣忠於君，兵忠於將，“忠”是最為重大，因為在這方面一旦“出軌”，其後果可以是極具毀滅性，極容易產生戰爭同血流成河

我好似都睇過，不過最尾嗰個冇打

香港社會儒家制度的崩壞：

在現今東亞的各個“某程度上含有”儒家理念的社會之中，香港最為“亂”，當中是有好多因素導致這種“混亂不堪”的，其中最大的推因素是“香港女權主義”，因為“香港女權主義（霸權）” 是切切底底地對行之有效儒家管治理念的“disruption”, 即兩者是絕不相容，無理如何去自圓其說，如何去“折衷”，如何去“迷惑大眾”，兩者之間還是完全的矛盾，不可能同時實施的，就像一山不能藏二虎，一個國家不可能同時有兩個霸主

婆媳糾紛？在一個真的儒家體制之下，不大可能出現在儒家觀念中極為荒謬，怪誕的“婆媳糾紛”

因為這是儒家的理念之中，“老來從子，出嫁從夫”，同“香港女權霸權”理念之中，“老婆大晒，老母大晒”，兩股水火不容的力量的角力，即是儒家同香港女權（霸權）之間兩股絕不相容的力量之間的角力

這只是冰山一角的例子，還有其他多得不勝枚舉，儒家制度在香港必崩壞，亂世來臨也是不足為奇的

我會咁樣去形容，資本主義，儒家，女權霸權，同“教育”系統，通識教育，critical thinking , 享樂主義，偽理性主義，功利主義，形式主義，實際主義，理想主義，等等，我們香港人將這些各式各樣水火不容的理念溝埋，再灌輸俾大眾，就構成“hang 機”，導致好似PC的“blue screen of death ”, 同Mac機的“kernel panic”

可以參考一下柏楊所提及的文化“大醬缸”

而我認為，當中最為令人最摸不着頭腦的主義，是女權霸權主義，是當中最為荒謬，醜惡，怪誕，變態，殘酷的

這是我們這個屎坑社會，“動亂”的最深層，最陰險，最強力的推動因素

如果可以把香港女權霸權在當中抽掉，香港還可續命一段頗長的時間

希望大家幫手睇睇，有錯請插

有個好似比人掉落垃圾桶 之後有個倒吊哂準備打

忠誠勇毅
儒家嗰今日嘅香港好難應用喎

叫都叫唔切，已經dum 左入去

謝謝！

This society is a large cesspool that wolves fighting, biting,shiting and fucking between themselves.

But everything will be fine after they being locked up and then that will be the best time for our pursuit of happiness, truth, enlightment, and the ultimate end of suffering.

南宋國,支那史上文化最垃圾既國家

養兒防老,紮腳,程朱理儒毒學

唔該!

You should know, what we have known, and have been taught are just illusion. Anyway, you will know this all throughly by your heart, when someday you are approaching your death.

原來咁多角度

Thx!

中國一早就冇咗儒家文化啦，只有披住儒家外殼嘅歪理

大把鬼佬18歲趕個仔女出街 唔比搬番黎

依家嗰個係叫黃俄

外國係love ，雙向、平等，不存在上下，從屬關係

極heavy dark metal, 慎入！

fellatio penisy

個孝字就係老人家壓住個子

係?咁獵巫係咩？十字教東征係咩？迫害同性戀係咩？教廷戀童係咩？林鄭都係上帝叫佢參選愛人如己?上連登傳教呀你?

咁你當初學個解釋錯左
當初係邊到學返黎？如果係prof教 就有可能係佢個派別問題/咁講可以避免另一啲問題 要從成個project 去睇

但如果係中學學 咁我可以話9成錯 中學啲「中化」全部斬頭斬尾再有啲偏頗以及強烈教到有奴性意涵

「認真研究當然應咳比最好嘅解讀佢：呢句嘅錯事唔包括嚴重到令佢違背仁義信嘅錯，甚至ideally可以理解為一啲出於好心但因認知錯誤而做嘅錯事。」

咁樣理解都無問題 儒家比起後果論 更加似 義務論 或者準備啲講係一種perfectionism 所以即使認知錯誤既錯事係可以被接受 （極端講 人有德性甚至唔會出現呢種情況）

而盡忠盡孝既先決條件係 天子/父母 佢地做緊既野係正確既 德位俱全 個著眼點係佢地既責任 對上位者個要求係大過同先於下位者（呢點由先秦到程朱陸王都係重心所在 甚至可以引申到 內聖外王 之道）

儒家講反抗 道德空間上係有既 例如上面個例子 天子失德 則非弒君 更加係義之所在 誅一夫紂矣

講開又講埋 忠 係內在誠敬之態度 如見人如見大賓 係對自己嚴以認真 對他者誠敬 既內在態度 而非任勞任怨 死狗咁奶鞋底

至於講個天會比罰佢 因為先秦時 天呢個概念係一個相對人格化既天 係有道德判準既天 所以會出現天罰 之類既思想 由此又涉及到啲義命論 天命果堆好麻煩既討論

不過你個批評/問題 某程度都岩 因為似乎真係好少側重係呢啲位去講 始終係以德行/至善為主既思想

外國有類似

I am your father

“中學啲「中化」全部斬頭斬尾再有啲偏頗以及強烈教到有奴性意涵”

反中國文化思潮的原因就係出係度，如果一開始全面表達中國文化（包括最好，同最醜惡的事！），反而可能令學生明白中國文化的意義何在，因為先不知極醜惡的存在，就不會明白當中美好的真正深層意義

如果一味只吹捧好的地方，就越會令人起疑心，而一旦人對當中的醜惡愈揭愈深，人就不會想理所吹捧的“好”，而是對“醜惡”的揭發感到怒氣沖天

中學的中化教育就是死係呢度

例如，人先不知“亂”為何物，就永不可能知儒術的意義，那麼“亂”就產生

女權霸權一日尚在，冇可能有任何真正儒家理念的存在，最多只有被女權抽取一少部分來用，當中的“孝”被無限放大，甚至被扭曲了！“廿四孝老公”，即是丈夫對妻子的服從為“孝”德，這是前無古人，後也不會有來者的

甚至女權霸權一日尚在，冇可能有任何真正的道德體系存在

因為道德體系的存在都會被女權霸權加以抽取某一部分來用，而漠視或扭曲其他不利己部分（她們不太去作出否定，否則好易破功）

不孝有三無後為大 其餘2個係咩

道德體系必須要完整，起碼要有頭有尾，而且各種道德體系，只要是合情合理，合邏輯，由社會大眾去正確實施，其實可以同時進行，相輔相成，中國人在此是世上最出色（其實亦埋下問題伏筆），但凡世道墮落，就會變成文化“大醬缸”（取材自“醜陋的中國人”）

而女權霸權就是“文化大醬缸”的超級體現，就是有人將所有野段章取義，加以扭曲，再炸炒埋一碟，此後就是無稽，荒唐，怪誕的時代，而呢一切荒謬的種類，同強度，會以幾何級數上升，一般要成個社會體制進入全面混亂，崩潰，再由混沌之中從建新秩序，再形成新體制為止

loop... loop... loop..

總結：

中華文化海納百川的巨大容量，以“大醬缸”的荒唐混亂為代價而崩潰結束，上次有八國聯軍，今次有柒婆＋綠帽事件而成的“有機結合”，也促成了人類歷史上空前絕後的荒唐混亂，後果我也不敢去多想

但，也成就了人類從屎坑爬出來，再得到偉大新啟蒙的契機

明明呢個世界係要為下一代着想

點解下一代要為返上一代？

月月幾千蚊揸乾自己下一代？

你分清楚天主教同基督教先

Thx for reply
的確係喺中學學。
只可以話中學教比學生嘅印象、的確如你所講好則重於奴性意涵。
再加上現實中嘅社會同人喺利用儒家思想作為道德理據嘅時候都係只著眼於階級服從，噉會有呢個印象都好合理。

我唔知噉講啱唔啱：另外一個我最難適應嘅係，好多古代論述都好似宗教教義噉，只係陳述而唔係論證佢個睇法。最大嘅支持通常就係比喻同滑坡。所以你比較支持禮教、道家、儒家定法家？其實係冇得拗。因為各自嘅文獻之後你只會知道各自有自己嘅睇法，但互相之間矛盾個癥結你係好難揾到。
佢唔會將成個論述構建好比你，你通常要靠自己喺好多唔同地方同文獻執返啲頭同尾嚟砌返個論述。而噉樣就有好多灰色地帶比人自己詮譯。

相反Rawls 同 Nozick 嘅Theory of Justice點解會有咁唔同嘅結論？你讀完會知道其中一個癥結係在於佢哋對private property係咪basic natural rights有唔同睇法。

Anyways, 呢個post改變到少少我對儒家嘅印象。

其實都唔完全係宗教教義咁 當然佢唔係話好清晰咁比個論證出黎 但其實佢成個project 就係一個論證 所以中哲其實好似歐陸哲學（某種程度上）

例如話 論心性 講工夫 咁我地當佢係論證去睇都依然可以質疑 心係本善本惡定中性 工夫有無用 有無行工夫既動力 有無保障性 諸如此類既問題

不過佢論證既方式或者表達既方法唔同 有時反而好需要你理解更多野先搵到個更合理既解釋 不過呢點西方哲學都會有 幾種唔同既詮釋同理解作比較

而你話禮教 法家 有無矛盾 好似各有各講 其實唔係 一黎真係有啲有矛盾（可以係自己套野有矛盾 可以係兩套野唔相容） 二黎會有啲理論後果/困難 而你就就住呢啲位/自己既睇法去比支持

至於拎Rawls 果啲比 我覺得係唔公平既 你講話好無系統或者好陳述式我估計你係指先秦時期（因為你睇到朱子已經好係好有系統 現代就分析哲學+現象學都有人同中哲一齊研究）

第一時代唔同 第二個目的唔同 呢兩點指向令個比較唔太公平 例如 我拎Rawls 對比Plato 果種philosophy king 既階級管冶 之後顯得Plato論證唔好/論證好分散同比喻 （which佢都真係）咁係幾唔公平 除非係嘗試搵條新出路咁作比較

睇一套學說最好要了解佢目的 佢強處係講邊方面既野 係為左解釋啲咩
例如 儒家可能係心性論上 實踐/點樣達至德性 既工夫論上為重心/優勝 而政治思想/體制可能有啲不合時宜/無咁好 （其實都有同現代民主政治相容既地方 但佢確實無一個so called 民主既體制）

等於你都唔會比較Rawls無解釋到點樣修養 有無靈魂 咩叫存在 諸如此類唔係佢所處理既野

不過詮釋果個位確實係麻煩既 但唔止中哲 從來啲野都係咁 大家拗黎拗去

ching係咪dse oral問pocket money嗰年學返黎

請大家幫手睇睇！

有錯請插，唔該

我無背到，google咗個觀頭答案
1縱容父母的錯
2供養父母

出自孟子

孝唔多唔少帶有服從, 孝=/=有愛,
所以華人有老吾老以及人之老,
即係先關心最親嗰個, 然後先去關心外人,
但鬼佬因著基督教文化, 大家都係兄弟姊妹(我唔係耶L),
所以唔會有呢種有層段愛

直接響老豆老母/老爺奶奶朵
阿Jack阿Mary咁

認真，呢個term 我都係上大學先會用

聽講
美國興18歲就迫仔女搬出去
意大利興3代同堂

please!

Btw想問百行以孝為先 由父母教你 算唔算升益衝突？

3代同堂
唔會嗌交咁好野

所以外國有民主自由香港無

Piety 呢個字其實都唔係好準確咁解孝順，呢個字有憐憫嘅含義，類似解作「人道上去憐憫你」咁

其實西方文化係無孝順呢個concept, 英語根本無字係exactly 表達孝順呢樣嘢，love and respect your parents已經足夠

love

“Parents love their children” 點轉中文？

子女搬走拒畀家用︰我無食佢用佢 網民籲盡孝道︰畀得到係福氣

孝道 喺邊區

孝呢樣野, 係你對仔女好, 佢地大個就對番你好, 就好似你對朋友好, 朋友對番你好一樣。但有仆街父母會用黎做擋箭牌, 咩都話你唔孝順

其實孝只不過係單純的儒家權力結構的一環，是最首先的一環，目的係又下而上達到最高君臣從屬的穩定權力結構

宗旨：防止產生類似春秋戰國年代的“亂”

孝呢個字係咪俾中國人濫用咗
外國有無邊啲國家
係會灌輸"要聽阿媽話"呢種思想
然後同"孝"掛勾？

但根本在香港是行唔通

因為有好多人斷章取義，將各種不相容的道德體系夾體拼湊出自己極權（大醬缸）

例如儒家所提倡的權力從屬結構以人有“天道”在先，才能有效行使

例如女權要人入娶從妻，父母要老來子女從之，人要以其財力同暴力同“精叻”等等去持有權力的正當性，而非“天道授權”（mandate of the heaven)

在香港明顯行唔通

果然夠深度，又學識多咗嘢
多謝巴打

中國人嘅嘢前面加個愚字先fit
愚忠愚孝
愚仁 -0-0
義好似最難搭個愚字

愚義發

咁點解男女拍拖男嘅要俾曬錢

都有女嘅包起男

不過男男拍拖先大鑊

儒孝 愚孝
（相通）

東方文化「孝」的體現為「近乎信仰的 侍奉 與 犧牲」

同外國人講「I need to worship my parents」

醒目既鬼佬應該get到

比"love"近似好多, 但“臣忠君”（愚忠）會接近d

香港有幾多女包起男，我估女同性戀都多過你所講啊

咁你都未答，男女拍拖男嘅比錢，係咪唔唔視對方係獨立人格，係傳統觀念應該摒棄先

你估

不孝子集中取暖營

兒登仔至憎支那嘢呢啲俾老一輩用黎管教班細嘅一定會被全盤否定

孝你老母 孝都只係自私既一種